% !TEX encoding = UTF-8
% !TEX TS-program = pdflatex
% !TEX root = ../tesi.tex

%**************************************************************
\chapter{Discussione e comparazione dei risultati}
\label{cap:risFin}
%**************************************************************
\intro{In questo capitolo si discuteranno i risultati ottenuti dai modelli di Bradley-Terry e dai modelli di Machine Learning. Si concluderà con una comparazione tra i modelli di Data Mining e quelli di Machine Learning.
}
%**************************************************************
\section{Discussione risultati dei modelli Bradley-Terry}
Come illustrato nel Capitolo \ref{cap:risultatiDM} sono state applicate quattro versione del modello Bradley-Terry. Con la prima versione, ovvero il modello Bradley-Terry standard \autocite{bradley1952rank} (\hyperref[for:3.9]{4.9}) è stato possibile costruire una base da cui partire per ottenere risultati sempre più esplicativi e precisi. Infatti, dalla applicazione delle covariate nelle comparazioni ovvero dal modello (\ref{for:5.1}), è stato possibile approfondire in che modo le variabili esplicative influenzano l'esito di una partita. Successivamente per abbassare la complessità del modello e per aumentarne la flessibilità, con il modello (\ref{for:4.9}) è stato introdotto e applicato il metodo di regolarizzazione LASSO. Infine, per approfondire gli effetti delle singole variabili esplicative asseconda della squadra in esame è stato applicato il modello \ref{for:5.2} in cui viene tolto l'effetto dell'intercetta.\\
Dai risultati ottenuti e dalle analisi condotte è possibile concludere quanto segue. Nel campionato italiano, ai fini della vittoria o, in generale, dell'ottenimento di buoni risultati è rilevante per una squadra adottare un comportamento tattico, in particolare, dell'utilizzo della costruzione dal basso e giocare prevalentemente nella propria metà campo. 
È importante che la squadra adotti un comportamento meno propenso a controllare il pallone per lungo tempo perché sia il possesso della palla \texttt{Poss} e sia la distanza percorsa con la palla \texttt{TotDist} non sono significavi. Inoltre, la squadra deve essere più propensa a giocare maggiormente la palla nella propria area di difesa per evitare contropiedi perché sia le stime del numero di tocchi in area di rigore \texttt{ToDefPen}, sia il numero di tocchi nella trequarti difensiva \texttt{ToDef3rd} e sia il numero di tocchi a centrocampo \texttt{ToMid3rd} sono associati ad un aumento della probabilità di vittoria. Avere perciò una buona difesa è fondamentale. La fase offensiva non deve essere troppo lunga in termini di possesso della palla. Infatti, il numero di tocchi fatti nella trequarti offensiva \texttt{ToAtt3rd} porta ad avere una diminuzione delle probabilità di vittoria ma se si fanno i giusti passaggi per entrare nell'area di rigore avversaria mantenendo sempre un possesso palla breve si aumentano le probabilità di vittoria come visto nella stima del numero di tocchi in area di rigore avversaria \texttt{ToAttPen}. Dalle analisi emerge che uno sbilanciamento verso la fase offensiva porta una forte diminuzione alle probabilità di vittoria. Considerando i casi di Inter e Atalanta, la prima si dimostra essere una dalle squadre che più tira in generale (\texttt{Sh}) e in porta (\texttt{SoT}). Alti valori sono presenti anche per l'Atalanta. Entrambe però mantengono troppo il controllo del pallone nell'area avversaria. Infatti, per entrambe le squadre si riscontrano notevoli diminuzioni della probabilità di vittoria a causa della stima del parametro di \texttt{ToAtt3rd}. Peggio ancora per l'Atalanta, che ha un gioco particolarmente offensivo (vedi \textit{\cite{ataGioco}}), che le fa ottenere una diminuzione della probabilità della vittoria dalla stima del parametro \texttt{ToAttPen}. Questo perché il prolungato controllo del pallone la porta a esporsi e a subire contropiede. Si è parlato spesso di contropiedi nella nostra analisi. Quello che emerge sempre in tema di fase offensiva è che, il numero di tiri è relativamente basso, fatto dimostrato dal notevole aumento della probabilità di vittoria portato della stima del rapporto gol/tiri \texttt{G/Sh}. Di conseguenza le squadre attaccano poco e, quando lo fanno, cercano di massimizzare la loro fase offensiva. Infatti, le partite nel campionato italiano spesso finiscono con un massimo di due o tre gol segnati. Pertanto, l'efficacia di un azione offensiva che porta al gol e la carenza di azioni offensive portano \texttt{Sh}, \texttt{SoT} ma soprattutto \texttt{G/Sh} ad assumere un elevato contributo nel determinare la vittoria.\\
Concludendo la trattazione sulla fase offensiva, si illustra quale sia il miglior modo di attaccare che emerge dai modelli. Si sa che il contropiede è efficace, ma allo stesso tempo difficile da attuare per via del comportamento delle squadre a non sbilanciarsi. Una valida alternativa che emerge è il lancio lungo che parte dall'area compressa tra l'area di rigore della squadra fino a centrocampo ed arriva nell'area avversaria. Infatti, la stima del parametro del numero di passaggi lunghi tentati \texttt{LPAtt} è associata ad una crescita della probabilità di vittoria. L'utilizzo di passaggi filtrati \texttt{MPCmp\%} non è una buona tattica. Analogamente anche i cross \texttt{Crs} non danno benefici. Anzi, causano svantaggi, e ancora una volta ne rimangono penalizzate Inter e soprattutto Atalanta che con il suo gioco sfrutta molto le fasce (vedi \textit{\cite{ataGioco}}). In conclusione, è importante sottolineare che un atteggiamento troppo speculativo o difensivo da parte della squadra non porta alla vittoria. Questo è il caso del Venezia, classificatosi come ultimo, e che ha ottenuto benefici dalle covariate \texttt{ToDefPen} e \texttt{ToDef3rd} ma non dalle variabili esplicative offensive. Dall'analisi emerge che per ottenere la vittoria una squadra debba mantenere un comportamento tattico e giocare prevalentemente nella propria metà campo.\\
Infine, ogni modello ha prodotto delle predizioni dei risultati di alcune partite. Si sono confrontate le prestazioni dei quattro modelli durante la fase di test tra loro insieme alle predizioni fatte dai \emph{bookmakers}. Quello che si evince è che tutti i modelli Bradley-Terry hanno prestazioni migliori delle predizioni dei \emph{bookmakers}, segno che le informazioni vengo utilizzate correttamente. Purtroppo, dato che i modelli di Data Mining mirano a interpretare le relazioni tra i dati e non a imparare caratteristiche molto complesse dei dati, non sono adatti alle predizioni. Infatti, delle discrete prestazioni dal punto di vista dell'accuratezza, precisione, sensibilità e specificità. Il modello Bradley-Terry che ha ottenuto le migliori prestazioni in fase di predizione è stato (\ref{for:4.9}).
\section{Discussione risultati dei modelli di Machine Learning}

\section{Confronto}